\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Sebuah perusahaan membutuhkan sebuah manajemen yang dapat bekerja cerdas dalam menghadapi persaingan bisnis yang semakin ketat. Manajemen sangat dibutuhkan untuk meningkatkan keberhasilan perusahaan dan meraih keuntungan yang sebanyak-banyaknya. Begitu juga keputusan yang diambil untuk mengantisipasi perubahan-perubahan yang terjadi seperti keputusan penentuan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia.

PT. Pos Logistik Indonesia menyediakan layanan jasa kargo via darat, laut dan udara dalam pengiriman barang mulai dari tempat pengambilan barang ke tempat tujuan.
Perusahaan tersebut memiliki banyak cabang yang sama-sama bergerak untuk memasarkan jasa layanan pengiriman barang untuk kebutuhan masyarakat sehari-hari.
Harga atau tarif merupakan salah satu pertimbangan penting bagi konsumen dalam memutuskan pembelian jasa maupun produk \cite{geng2017design}. PT Pos Logistik Indonesia sendiri memiliki hambatan yaitu adanya ketidakstabilan pada tarif kargo udara yang cenderung cepat berubah sehingga perlu mempercepat proses penetapan tarif dengan tepat. Suatu perusahaan dalam menetapkan tarif perlu mempertimbangan faktor-faktor apa saja yang digunakan agar tidak rugi dan mendapat keuntungan sebanyak-banyaknya. Perlunya sistem pendukung keputusan yang baik untuk menetapkan tarif kargo agar lebih efisien. Sistem dalam penetapan tarif kargo yang sedang berjalan saat ini pun dilakukan manual, Mulai dari proses analisis data tarif sampai penetapan tarif yang dilakukan oleh Pimpinan atau belum mempunyai sistem berbasis aplikasi. Sehingga membutuhkan waktu yang cukup lama dalam proses pengambilan keputusan penetapan tarif.

Oleh karena itu, dibutuhkan sistem pendukung keputusan dengan menggunakan metode yang tepat dan mudah. Ada beberapa macam metode sistem pendukung keputusan yaitu TOPSIS, AHP, ELECTRE, SAW, WP, dan lain sebagainya \cite{zhu2016group}. Namun, pada penelitian ini akan dilakukan pengolahan data menggunakan Metode SAW (\textit{Simple Additive Weighting}) dalam penetapan tarif kargo dari PT Pos Logistik Indonesia. Metode SAW merupakan metode sistem pendukung keputusan yang sederhana, umum dan dapat digunakan dengan mudah \cite{tanjung2018optimizing}. Metode SAW merupakan metode sistem pendukung keputusan penjumlahan berbobot \cite{sam2018modified}. Kelebihan metode SAW yaitu mudah untuk diimplementasikan dan dijalankan, dapat digunakan dengan cepat dalam proses menyeleksi alternatif terbaik dari sejumlah alternatif berdasarkan kriteria-kriteria yang ditentukan dengan melakukan perangkingan untuk mengetahui nilai tertinggi sampai terendah \cite{jaberidoost2015pharmaceutical}.

Hasil akhir perhitungan dari penelitian ini berupa perangkingan yaitu penjumlahan dari perkalian matriks ternormalisasi dengan bobot vektor sehingga didapat nilai tarif tertinggi yang dapat dipilih atau dijadikan rekomendasi sebagai alternatif terbaik untuk penetapan tarif kargo. Penetapan tarif kargo menggunakan metode SAW bertujuan untuk mempermudah pihak manajemen perusahaan dalam menetapkan tarif kargo berdasarkan bobot dengan kriteria-kriteria yang ditentukan sehingga mendapatkan informasi dari kumpulan data yang ada untuk membantu dalam pengambilan keputusan menjadi lebih efisien.


\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang di atas, maka identifikasi masalah yang teridentifikasi adalah sebegai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana cara mengimplementasikan sistem pendukung keputusan metode SAW untuk penetapan tarif kargo berdasarkan faktor yang ditentukan pada PT. Pos Logistik Indonesia? 
    \item Apakah hasil dari metode SAW dalam bentuk aplikasi dapat diuji dalam menetapkan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia dengan tepat?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
\item Menganalisis penetapan tarif kargo PT Pos Logistik Indonesia menggunakan metode SAW.
\item Melakukan perhitungan untuk memudahkan pihak manajemen dalam penetapan tarif kargo yang tepat menggunakan metode SAW .
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}

Dapat merancang bangun aplikasi sistem pendukung keputusan menggunakan metode SAW untuk penetapan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia dan membantu pihak manajemen untuk mempermudah dalam memastikan ketepatan tarif kargo pada PT. Pos Logistik Indonesia berdasarkan kriteria yang ditentukan.

\subsection{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini menggunakan metode SAW.
    \item  Aplikasi ini berbasis web menggunakan bahasa pemrograman PHP.
    \item  Penelitian ini berfokus pada pembuatan sistem pendukung keputusan penetapan tarif kargo udara.
    \item  Admin dapat melakukan pengelolaan pada sistem pendukung keputusan sehingga dapat menetapkan tarif kargo.
    \item  Data yang digunakan adalah data tarif kargo udara layanan D2D Jakarta-Batam.
\end{enumerate}




